\chapter{Justificación}
\label{cap:justificacion}

% Corregido 07/01/2024
% Revisado 14/01/2024

En este capítulo se explicará cuál es el problema a resolver, investigaciones previas
que se han realizado sobre el tema y la solución que se ha tomado para resolver el problema.

\section{Identificación del problema}
\label{sec:problema}

% Corregido 14/01/2024
% Revisado 14/01/2024

Tal y como explicaré en el capítulo \ref{cap:estadoDelArte}, la ingeniería inversa tiene
una relevancia muy alta en el campo de la informática sobre todo en el ámbito de la
seguridad. Pero aplicar ingeniería inversa no es una tarea fácil, ya que actualmente
los programas que podemos encontrar en el mercado son de tal complejidad que aplicar
ingeniería inversa sobre la totalidad del programa supone horas y horas de trabajo,
teniendo el riesgo de que los resultados obtenidos no se asemejen a la realidad.

Esta complejidad no solo viene dada por el gran tamaño de los programas actuales, sino
de las técnicas que se utilizan para poder ocultar aún más el programa original. Algunas
de estas técnicas son \textit{constant blinding}\footnote{Esta técnica consiste en poner
un valor aleatorio a las constantes (a través de operaciones como la XOR)}, cambiar el
encoding de las variables\footnote{Busca la ocultación del valor de la variable cambiando
su representación de datos}, agregación de datos\footnote{Busca agrupar variables del mismo
tipo, por ejemplo bajo un \textit{struct}}, separación de datos\footnote{Al contrario que
la agregación de datos, esta busca separar los datos en unidades más pequeñas, por ejemplo
de un \textit{short} a un \textit{char}}, \textit{dead code insertion}\footnote{Agregar
código redundante al programa}, \textit{loop unrolling}\footnote{Es una tecnica que aplican
los compiladores que además de disminuir el coste computacional del programa hace que el
código sea menos legible}, entre otras. \cite{TecnicasIlegibleBinario}

Para dar un ejemplo ilustrativo veamos un ejemplo de código en C y su correspondiente
código en ensamblador. En el código \ref{cod:EuclidianCode} podemos ver un programa en C
que calcula el máximo común divisor de dos números utilizando el algoritmo de Euclides
\footnote{En matemáticas, el algoritmo de Euclides, es un método eficiente para calcular
el máximo común divisor (MCD) de dos números enteros, el número más grande que los divide
a ambos sin dejar resto.}.

Este código se ha compilado utilizando el compilador de Microsoft, se ha compilado uno sin optimizaciones
y otro con optimizaciones. En el código \ref{cod:EuclidianCodeAsmNoOpt} podemos ver el código
en ensamblador sin optimizaciones y en el código \ref{cod:EuclidianCodeAsmOpt} podemos ver
el código en ensamblador con optimizaciones.

\newpage
\begin{mycode}
    \begin{minted}[fontsize=\scriptsize]{c}
int EuclidsGCD(int m, int n) /*we want to find the GCD of m and n*/
{
    int q, r; /*q is the quotient, r is the remainder*/
    while(1)
    {
        q = m / n; /*find q and r*/
        r = m % n;
        if(r == 0) /*if r is 0, return our n value*/
        {
            return n;
        }
        m = n; /*set m to the current n value*/
        n = r; /*set n to our current remainder value*/
    } /*repeat*/
}
    \end{minted}
    \caption[Código en C del programa \textit{Euclidean algorithm}]{Código en C del programa \textit{Euclidean algorithm} (\cite{EuclidianCode})}
    \label{cod:EuclidianCode}
\end{mycode}

A simple vista podemos ver que el código no optimizado es más largo que el optimizado. Si nos
fijamos más en detalle en el código original escrito en C vemos que tenemos un bucle \mintinline{c}{while(1)}
que se repite hasta que se cumple la condición \mintinline{c}{if(r == 0) return n} lo cual
provoca que el bucle finalice. En el código ensamblador sin optimizar podemos ver que la condición
del bucle se está comprobando todo el rato con la instrucción \mintinline{asm}{test eax, eax}
(línea 15 en el código \ref{cod:EuclidianCodeAsmNoOpt}) la cual cosa si pensamos es innecesaria, ya
que la condición del bucle siempre es cierta.

\begin{mycode}
    \begin{minted}[fontsize=\scriptsize]{asm}
PUBLIC	_EuclidsGCD
_TEXT	SEGMENT
_r$ = -8	; size = 4
_q$ = -4	; size = 4
_m$ = 8	; size = 4
_n$ = 12	; size = 4
_EuclidsGCD PROC NEAR
; Line 2
    push	ebp
    mov	ebp, esp
    sub	esp, 8
$L477:
; Line 4
    mov	eax, 1
    test	eax, eax
    je	SHORT $L473
; Line 6
    mov	eax, DWORD PTR _m$[ebp]
    cdq
    idiv	DWORD PTR _n$[ebp]
    mov	DWORD PTR _q$[ebp], eax
; Line 7
    mov	eax, DWORD PTR _m$[ebp]
    cdq
    idiv	DWORD PTR _n$[ebp]
    mov	DWORD PTR _r$[ebp], edx
; Line 8
    cmp	DWORD PTR _r$[ebp], 0
    jne	SHORT $L479
; Line 10
    mov	eax, DWORD PTR _n$[ebp]
    jmp	SHORT $L473
$L479:
; Line 12
    mov	ecx, DWORD PTR _n$[ebp]
    mov	DWORD PTR _m$[ebp], ecx
; Line 13
    mov	edx, DWORD PTR _r$[ebp]
    mov	DWORD PTR _n$[ebp], edx
; Line 14
    jmp	SHORT $L477
$L473:
; Line 15
    mov	esp, ebp
    pop	ebp
    ret	0
_EuclidsGCD ENDP
_TEXT	ENDS
END
    \end{minted}
    \caption[Código en assembler del programa \textit{Euclidean algorithm} no aplicando las optimizaciones del compilador]{Código en assembler del programa \textit{Euclidean algorithm} no aplicando las optimizaciones del compilador (\cite{EuclidianCode})}
    \label{cod:EuclidianCodeAsmNoOpt}
\end{mycode}

Lo que a simple vista vemos que se puede optimizar, el compilador lo ve y vemos que en el código
optimizado no se comprueba la condición del bucle, sino que tan solo comprobamos la condición
del \mintinline{c}{if} y si se cumple se salta fuera del bucle. Es decir, vemos que el compilador
ha optimizado eliminando código innecesario y que era costoso computacionalmente. \textbf{¿Pero qué
repercusión tiene esto a la hora de aplicar ingeniería inversa?} Si tan solo disponemos del código
optimizado, lo que llegaremos a inferir es que la condición del bucle no es \mintinline{c}{while(1)},
sino que es \mintinline{c}{while(r != 0)} convirtiéndose en una estructura \mintinline{c}|do {} while ()|.
En la figura \ref{cod:EuclidianCodeIng} podemos el código en C generado si aplicamos ingeniería inversa sobre
el código optimizado.

\begin{mycode}
    \begin{minted}[fontsize=\scriptsize]{asm}
PUBLIC	_EuclidsGCD
_TEXT	SEGMENT
_m$ = 8	; size = 4
_n$ = 12       ; size = 4
_EuclidsGCD PROC NEAR	
; Line 7
    mov	eax, DWORD PTR _m$[esp-4]
    push	esi
    mov	esi, DWORD PTR _n$[esp]
    cdq
    idiv	esi
    mov	ecx, edx
; Line 8
    test	ecx, ecx
    je	SHORT $L563
$L547:
; Line 12
    mov	eax, esi
    cdq
    idiv	ecx
; Line 13
    mov	esi, ecx
    mov	ecx, edx
    test	ecx, ecx
    jne	SHORT $L547
$L563:
; Line 10
    mov	eax, esi
    pop	esi
; Line 15
    ret	0
_EuclidsGCD ENDP
_TEXT	ENDS
END
    \end{minted}
    \caption[Código en assembler del programa \textit{Euclidean algorithm} aplicando las optimizaciones del compilador]{Código en assembler del programa \textit{Euclidean algorithm} aplicando las optimizaciones del compilador (\cite{EuclidianCode})}
    \label{cod:EuclidianCodeAsmOpt}
\end{mycode}

También a la hora de aplicar ingeniería inversa debemos sumar la complejidad de las aplicaciones
distribuidas, es decir, antes, cuando disponíamos de un programa, disponíamos de su código en
su totalidad, aunque este fuese en forma de un binario. Con las aplicaciones distribuidas, el
programa se ha segmentado en diferentes partes y en diferentes máquinas, provocando que no
dispongamos a veces del todo el programa y, por lo tanto, de todo su diseño y lógica.

En consecuencia, debido a las técnicas de ocultación de código, las optimizaciones que el compilador
puede aplicar sobre el código, el gran tamaño de los programas modernos y el auge de las aplicaciones
distribuidas hacen que la tarea de aplicar ingeniería inversa sobre un programa sea muy compleja y
que las soluciones actuales, no son capaces de dar buenos resultados, sino que dan una especie de
"pseudocódigo" que nos podría llegar a ayudar a entender la lógica del programa.

Todos estos factores contribuyen a que aplicar ingeniería inversa sea muy complejo y costoso y, por
lo tanto, inviable en muchos casos para ciertos escenarios.

\begin{mycode}
    \begin{minted}[fontsize=\scriptsize]{c}
int EuclidsGCD(int m, int n)
{
    int r;
    r = m % n;
    if(r != 0) 
    {
        do
        {
            m = n;
            r = m % r;
            n = r;
        }while(r != 0)
    }
    return n;
}
    \end{minted}
    \caption[Código en C del programa \textit{Euclidean algorithm} generado a través de ingeniería inversa]{Código en C del programa \textit{Euclidean algorithm} generado a través de ingeniería inversa (\cite{EuclidianCode})}
    \label{cod:EuclidianCodeIng}
\end{mycode}

\section{Estudios previos}
\label{sec:estudios_previos}

% Corregido 07/01/2024
% Revisado 14/01/2024

Existen diferentes estudios y artículos que exploran la vía de utilizar redes neuronales,
de diferentes tipos y arquitecturas, para poder aplicar ingeniería inversa sobre un programa
y obtener un código en C, concretamente estos estudios persiguen obtener un descompilador.
Los estudios que se han realizado hasta ahora son los siguientes:

\begin{itemize}
\item \textbf{Using Recurrent Neural Networks for Decompilation} \cite{8330222}

    El artículo presenta una técnica de decompilación innovadora usando Redes
    Neuronales Recurrentes (RNN). Se enfoca en recuperar código fuente a partir
    de código binario, demostrando su efectividad con código C. Los resultados
    muestran una decompilación precisa y aplicable a la práctica, resaltando el
    potencial de esta metodología para mejorar la decompilación en diversas
    situaciones y lenguajes de programación.

\item \textbf{Towards Neural Decompilation (2019)} \cite{KatzOmer2019TND}

    El artúclo se centra en una técnica innovadora de decompilación automática
    utilizando traducción automática neural. El enfoque propone transformar
    programas de bajo nivel a un lenguaje de programación de alto nivel más legible,
    aprovechando los avances en la traducción automática neural. La técnica se basa
    en la idea de aprender un decompilador a partir de un compilador existente, utilizando
    para ello un modelo de traducción automática neural. Se ha probado con éxito en la
    decompilación de código LLVM IR y x86 a código C.

\item \textbf{Coda: An End-to-End Neural Program Decompiler} \cite{FuCheng2019ANPD}

    El artículo presenta "Coda", un marco de trabajo neural de punta a punta para la
    decompilación de programas. Coda utiliza un codificador consciente del tipo de
    instrucción y un decodificador de árbol para generar un árbol de sintaxis abstracta,
    seguido de una corrección de errores iterativa guiada por un predictor de errores neural.
    Los resultados muestran que Coda supera significativamente a los decompiladores convencionales,
    logrando una precisión promedio del 82 \% en la recuperación de programas de muestras binarias
    no vistas.

\item \textbf{N-Bref: a neural-based decompiler framework} \cite{fu2021nbref}

    El artículo presenta "N-Bref", un marco de trabajo basado en redes neuronales para la
    decompilación de alto rendimiento. N-Bref utiliza transformadores estructurales y
    técnicas avanzadas de procesamiento de datos para mejorar la decompilación, logrando
    resultados precisos en la recuperación de tipos de datos y generación de código fuente.
    Los experimentos demuestran que N-Bref supera a los métodos anteriores, ofreciendo un
    enfoque más eficaz y preciso para la decompilación de programas.

\item \textbf{Neutron: an attention-based neural decompiler} \cite{LiangRuigang2021Naan}

    El artículo describe "Neutron", un marco de decompilación neural basado en atención,
    que traduce códigos de programación de bajo nivel (como el código ensamblador) a un
    lenguaje de alto nivel con funciones similares. Neutron utiliza operaciones básicas
    del lenguaje de programación como unidades de traducción, mejorando la capacidad de
    generalización del modelo y su precisión en la decompilación. Los experimentos demuestran
    que Neutron alcanza un 96.96\% de precisión promedio en proyectos reales, superando a otros
    modelos de decompilación.

\item \textbf{Beyond the C: Retargetable Decompilation using Neural Machine Translation} \cite{HosseiniIman2022BtCR}

    El artículo "Beyond the C: Retargetable Decompilation using Neural Machine Translation"
    explora un nuevo enfoque en la decompilación neural, tratando tanto el código fuente como
    el ensamblador como texto plano. Este enfoque permite que el decompilador sea fácilmente
    adaptable a nuevos lenguajes. Los resultados muestran que este método es eficaz en varios
    lenguajes de programación, logrando decompilaciones precisas con menos conocimientos específicos
    del dominio, lo que representa un avance significativo en la decompilación asistida por IA.

\end{itemize}

Todos estos estudios tienen el mismo objetivo, aplicar ingeniería inversa sobre un programa
y obtener un código en C asistiéndose a través de técnicas de aprendizaje automático. En muchos
de estos estudios definen procedimientos y técnicas para poder entrenar a la red neuronal, de
hecho la mayoría utilizan un preprocesamiento del código en ensamblador para que a la red
neuronal le sea más fácil procesar la información.

Cabe destacar que la mayoría de estudios se han realizado antes del "boom" de la inteligencia artificial
que sucedió en 2020 con la aparición de los modelos de lenguaje como GPT-3. Por lo tanto, estos
estudios no se han beneficiado de los avances que se han realizado en el campo de la inteligencia
artificial.

Lo que intentamos en este proyecto es utilizar los LLM (\textit{Large Language Model}) que han aparecido
en los últimos años para poder aplicar ingeniería inversa sobre un programa y obtener un código
en C. Estos modelos de lenguaje han demostrado que son capaces de realizar tareas para las cuales
no han sido entrenados y con resultados bastante buenos.

\section{Solución tomada}
\label{sec:solucion}

% Corregido 14/01/2024
% Revisado 14/01/2024

Como se ha podido observar en la sección \ref{sec:estudios_previos}, todos los estudios abordan
el problema utilizando tipos de redes neuronales y con diferentes enfoques o técnicas de entrenamiento.
Pero ninguna ha utilizado lo que se conoce como LLM (\textit{Large Language Model}) que han aparecido
en los últimos años.

La solución tomada en este proyecto pasa por utilizar LLM para poder automatizar el proceso de
aplicar ingeniería inversa sobre un ejecutable. Más concretamente, queremos utilizar inteligencias
artificiales basadas en redes neuronales del estilo de ChatGPT\footnote{ChatGPT es una aplicación de
\textit{chatbot} de inteligencia artificial desarrollado en 2022 por OpenAI que se especializa en el
diálogo} o modelos similares como Llama\footnote{LLaMA (Large Language Model Meta AI) es un gran
modelo de lenguaje (LLM) lanzado por Meta AI en febrero de 2023}.

Por lo tanto, lo que se pretende en esta solución es poder mejorar los resultados de decompiladores
que hay en el mercado, asistiéndonos con inteligencia artificial, la cual ha demostrado
que a pesar de haber sido entrenadas para hacer una única tarea en concreto (los modelos anteriores
por ejemplo, han sido entrenados exclusivamente para completar frases) son capaces de
realizar otro tipo de tareas a las cuales no han sido entrenadas y con resultados bastante buenos.
Además, están pueden ser reentrenadas para mejorar los resultados.
